<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Igor Montagner</title>
    <link href="https://igordsm.github.io/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://igordsm.github.io" />
    <updated>2024-08-26T20:09:25-03:00</updated>
    <author>
        <name>Igor Montagner</name>
    </author>
    <id>https://igordsm.github.io</id>

    <entry>
        <title>Esse blog está &quot;dando certo&quot;?</title>
        <author>
            <name>Igor Montagner</name>
        </author>
        <link href="https://igordsm.github.io/esse-blog-esta-dando-certo/"/>
        <id>https://igordsm.github.io/esse-blog-esta-dando-certo/</id>

        <updated>2024-08-26T20:09:25-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    O que significa um blog "dar certo"? E este blog, o que significa ele estar "cumprindo seu objetivo"? Precisa de um? Estive pensando nisso nos&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                
  <p>
    O que significa um blog "dar certo"? E este blog, o que significa ele estar "cumprindo seu objetivo"? Precisa de um? Estive pensando nisso nos ultimos dias e não tenho uma resposta, pra ser sincero.<br><br>Algumas pessoas usam blogs para contruir reputação. Quer dizer, usavam. Agora as pessoas postam no LinkedIn, em grande parte. E muitos são aqueles textos super formuláicos de gente tentando se vender como especialista. Acho chato e muito pouco autêntico. Teríamos um mundo MUITO melhor se todo mundo que posta coisas do tipo "5 lições de vida que aprendi assistindo Harry Potter" realmente aplicasse as 5 lições de vida (super genéricas) sobre as quais escreve. Eu gostaria muito de não ser essas pessoas. Não é que querer construir uma reputação seja ruim, mas se a maneira atual de fazer isso (com textos na internet) é com esse tipo de texto eu prefiro não focar em construir uma reputação.<br><br>De uma maneira mais básica, me parece que existirem pessoas que leem o blog seria uma boa medida. Por outro lado, não publico nada que seja realmente essencial em termos de conteudo. A maioria são textos de opinião em assuntos **bem específicos**. Por aqui não tem material de ensino nem coisas relacionadas à pesquisa. O blog é de teor inteiramente pessoal. Essencialmente, se eu deixar de escrever o blog nada de ruim acontece. É bem provável, inclusive, que ninguém note. <br><br>Aliás, eu me importo se ninguém lê os textos? É claro que eu gostaria de ter muitos visitantes todo mês, mas o ponto é outro. Senão tiver ninguém, isso vai me fazer mal? Hoje eu diria que não... Escrever aqui é uma forma de sair um pouco da rotina e de organizar coisas que faço e penso no meu cotidiano fora do trabalho. Como sou um pouco obsessivo, não falar e pensar em trabalho é difícil e o blog ajuda a reservar um tempinho para isso. Mais ainda: até agora eu não selecionei nenhuma ideia de texto pensando em quem poderia ler isso. <br><br>Talvez seja esse o ponto de um blog pessoal, no fim das contas. Escrever aqui me faz bem e isso basta. Mais do que isso deixaria de ser algo simples e passa a envolver querer otimizar e melhorar continuamente. Já faço isso em muitos outros momentos da vida. Não ter que fazer isso aqui é um alívio :)<br><br>
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Paper no SIGCSE 2024</title>
        <author>
            <name>Igor Montagner</name>
        </author>
        <link href="https://igordsm.github.io/paper-no-sigcse-2024/"/>
        <id>https://igordsm.github.io/paper-no-sigcse-2024/</id>
            <category term="talks"/>
            <category term="pesquisa"/>

        <updated>2024-08-20T20:02:00-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Título: Evaluating Mastery-oriented Grading in an Intensive CS1 Course pdf / ACM Digital Library Fiz a apresentação desse paper que fiz junto com o Rafael&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><strong>Título</strong>: Evaluating Mastery-oriented Grading in an Intensive CS1 Course <a href="https://zilles.cs.illinois.edu/papers/mastery_INSPER_SIGCSE_2024.pdf">pdf</a> / <a href="https://dl.acm.org/doi/abs/10.1145/3626252.3630841">ACM Digital Library</a></p><p>Fiz a apresentação desse paper que fiz junto com o Rafael Corsi e em parceria com Craig Zilles e Mariana Silva de Illinois. Foi o primeiro trabalho do Insper aprovado em uma conferência de educação tão boa e espero que tenhamos mais vários desse calibre :)</p><center>
<embed src="https://igordsm.github.io/media/files/slides-sigcse-2024.pdf" width="500" height="400"></embed>
</center>


            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cansei de geradores de sites estáticos</title>
        <author>
            <name>Igor Montagner</name>
        </author>
        <link href="https://igordsm.github.io/cansei-de-geradores-de-sites-estaticos/"/>
        <id>https://igordsm.github.io/cansei-de-geradores-de-sites-estaticos/</id>

        <updated>2024-08-17T17:14:14-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Eu já usei uma série quase incontável de programas do tipo jekyll, mkdocs e hugo. Esses SSG (static site generators)&nbsp;são os preferidos de desenvolvedores e&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                
  <p>
    Eu já usei uma série quase incontável de programas do tipo jekyll, mkdocs e hugo. Esses SSG (<i>static site generators)</i>&nbsp;são os preferidos de desenvolvedores e entusiastas de tecnologia em geral. E eles também são ferramentas com uma usabilidade questionável. Você usar o editor que quiser! E também o tema que gostar mais, inclusive fazer o seu próprio! E ainda tem as novidades que saem a cada versão. Isso cria uma combinação enorme de situações que tem tudo a ver com tecnologia e são divertidas muitas vezes.&nbsp;
  </p>

  <p>
    Nada contra gostar de configurar seu próprio ambiente e ter controle total sobre a tecnologia usada. Eu gosto disso. Mas com o tempo tenho percebido que às vezes eu só quero <b>tecnologia que não me atrapalhe</b>. Parece louco escrever isso explicitamente, mas é algo que tem sido comum para mim nos últimos tempos. Meu trabalho é exigente e tenho uma série atividades que gosto de fazer. Quando eu tenho tempo para escrever meus pensamentos aqui eu quero gastar meu tempo <b>escrevendo. </b>Não instalando pela enésima vez o ambiente para rodar jekyll. Ou descobrindo se o meu tema suporta alguma funcionalidade específica, já que a documentação é escarça e cada tema implementa o que quiser.&nbsp;
  </p>

  <p>
    Então agora estou usando o <a href="https://getpublii.com/" target="_blank">Publii</a>, um gerenciador de conteúdo que gera um site estático que pode ser colocado no github pages ou AWS S3. Acabei de publicar o meu site clicando em um botão grande "Publicar" e não dando <i>git push </i>seguido de uma séria de comandos depois. Tudo integrado, fácil e sem grande dor de cabeça. O tema eu escolhi em um site do próprio software e instalar foi bem fácil. Vou ir usando aqui e vendo o que dá. Nas próximas semanas irei portar o conteúdo do site antigo para cá e ganhar mais experiência com isso. No limite é bem fácil de voltar para um SSG, mas acho que estou bem mais confortável ficando por aqui mesmo.&nbsp;
  </p>

  <p>
    
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Palestra na Python Brasil 2021</title>
        <author>
            <name>Igor Montagner</name>
        </author>
        <link href="https://igordsm.github.io/palestra-na-python-brasil-2021/"/>
        <id>https://igordsm.github.io/palestra-na-python-brasil-2021/</id>
            <category term="talks"/>

        <updated>2024-08-15T19:03:11-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Depois da última palestra acabei querendo repetir, e dessa vez falei sobre as contribuições de alunos na matéria Desenvolvimento Aberto no Insper. Foi bem gostoso&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                
  <p>
    Depois da <a href="https://igordsm.github.io/palestra-na-python-brasil-2020/">última palestra</a> acabei querendo repetir, e dessa vez falei sobre as contribuições de alunos na matéria Desenvolvimento Aberto no Insper. Foi bem gostoso também e me diverti bastante adaptando o material da disciplina para o evento.&nbsp;
  </p>
<div><div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/mZnOf7BH4kY" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>    



</div>

  <p>
    
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Palestra na Python Brasil 2020</title>
        <author>
            <name>Igor Montagner</name>
        </author>
        <link href="https://igordsm.github.io/palestra-na-python-brasil-2020/"/>
        <id>https://igordsm.github.io/palestra-na-python-brasil-2020/</id>
            <category term="talks"/>

        <updated>2020-08-15T18:33:00-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    No meio da pandemia resolvi fazer uma palestra na Python BR, a conferência nacional de Python. Como sou professor, acabei falando um pouco sobre fazer&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                
  <p>
    No meio da pandemia resolvi fazer uma palestra na Python BR, a conferência nacional de Python. Como sou professor, acabei falando um pouco sobre fazer faculdade e gostei do resultado. A palestra agora está disponível online e acho que pode ainda ser interessante. Veja aí abaixo :)
  </p>
<div><div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/yCXxcNnOFNY" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>    </div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
