<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-01-21T13:52:44+00:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Igor Montagner</title><subtitle>Igor&apos;s personal and academic website. </subtitle><entry><title type="html">Minha vida tem propagandas demais</title><link href="/2024/01/21/propagandas-demais.html" rel="alternate" type="text/html" title="Minha vida tem propagandas demais" /><published>2024-01-21T00:00:00+00:00</published><updated>2024-01-21T00:00:00+00:00</updated><id>/2024/01/21/propagandas-demais</id><content type="html" xml:base="/2024/01/21/propagandas-demais.html"><![CDATA[<p>Nesses últimos tempos a TIM tem se superado comigo: se perco uma ligação a operadora me manda um SMS dizendo que se eu tivesse o serviço “TrueCaller qualquer coisa” eu conseguiria ver o número que me ligou! Ou as infinitas ligações para me dizer que eu tenho um recado e que se quiser ouvir eu tenho que ligar para um outro número. Também já me ofereceram Créditos a Cobrar, diversos planos diferentes e novas condições imperdíveis (que eu perdi).</p>

<p><img src="https://i.ytimg.com/vi/4vADPI0D9k4/maxresdefault.jpg" alt="Propagand chata da TIM" class="capa" /></p>

<p>Eu não me lembro da última vez que recebi um SMS de alguém conhecido. Email então? Só se for de trabalho e tem ficado cada vez mais raro. Ligações também são escassas e a maioria é spam. Inclusive, quase toda comunicação que eu recebo de algum serviço que me importa ou cai em um filtro anti-spam ou é feito um pedido explícito para checar se a última mensagem importante caiu no anti-spam. Parece que cada dia mais tecnologias tecnicamente válidas são estragadas pela quantidade de anúncios e tentativas de golpe que chegam.</p>

<p>Algo interessante é que essas tecnologias tem  algumas coisas em comum:</p>

<ol>
  <li>elas são federadas, ou seja, é possível contactar pessoas conectadas em servidores/operadoras diferentes</li>
  <li>existe pouca ou nenhuma moderação de conteúdo</li>
  <li>é praticamente impossível banir alguém</li>
</ol>

<p>Isso as torna fácil de abusar e, com a abundância de propagandas e tentativas de golpe recentes, cada vez menos úteis para seus usuários. Lembra um pouco o ciclo de <a href="/livros/2023/12/17/livro-internet-con.html">enshittification do Livro de Corey Doctorow</a>, mas dessa vez não tem um ator central “estragando tudo”.</p>

<p>Esse ciclo está alcançando agora a Web: desde sites com toneladas de conteúdo de baixa qualidade (veja <a href="https://www.theregister.com/2022/12/06/internet_ai_gpt_ios/">esse estudo</a>) como BuzzFeed e WikiHow até diversos relatos de que <a href="https://arstechnica.com/gadgets/2024/01/google-search-is-losing-the-fight-with-seo-spam-study-says/">o Google está ficando pior</a>. Para mim, <a href="https://fosstodon.org/@bluesabre@floss.social/111782621233837503">esse exemplo</a> é o exemplo maior de tudo isso: a conversão de bytes para MB quebrou no Google. Algo que funcionava bem agora está bugado e não há razão clara para isso.</p>

<p>Esse post foi motivado pela minha recente decisão de desabilitar Javascript em páginas que não são aplicações web. Apesar de alguns sites pararem de funcionar corretamente, isso tornou minha experiência muito melhor em geral. Quase tudo carrega instantâneo e isso até faz alguns Paywalls pararem de funcionar. Tenho usado o <a href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/ublock-origin/">uBlock Origin</a> e tem sido muito bom. Sinto que não perdi nada em termos de minha experiência de uso da Web e ganhei muito em termos de velocidade e praticidade.</p>

<p>Outra mudança foi me motivar a buscar outras maneiras de consumir conteúdo interessante. Tenho usado mais minha conta no <a href="https://fosstodon.org/@igordsm">Fosstodon</a>, leio alguns blogs que gosto e estou tentando ressucitar o costume de usar RSS ao invés de visitar portais de conteúdo. Talvez seja meio antiquado, mas por enquanto estou gostando.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Nesses últimos tempos a TIM tem se superado comigo: se perco uma ligação a operadora me manda um SMS dizendo que se eu tivesse o serviço “TrueCaller qualquer coisa” eu conseguiria ver o número que me ligou! Ou as infinitas ligações para me dizer que eu tenho um recado e que se quiser ouvir eu tenho que ligar para um outro número. Também já me ofereceram Créditos a Cobrar, diversos planos diferentes e novas condições imperdíveis (que eu perdi).]]></summary></entry><entry><title type="html">“Am I good enough?” - Michelle Obama</title><link href="/livros/2023/12/25/livro-michelle-obama.html" rel="alternate" type="text/html" title="“Am I good enough?” - Michelle Obama" /><published>2023-12-25T00:00:00+00:00</published><updated>2023-12-25T00:00:00+00:00</updated><id>/livros/2023/12/25/livro-michelle-obama</id><content type="html" xml:base="/livros/2023/12/25/livro-michelle-obama.html"><![CDATA[<p>Acabei de ler o livro “Minha história” da Michelle Obama e gostei bastante.</p>

<p><img src="https://m.media-amazon.com/images/I/815rLjPo9KL._AC_UF1000,1000_QL80_FMwebp_.jpg" alt="Capa do livro &quot;minha história&quot; de Michelle Obama" class="capa" /></p>

<p>O livro é uma autobiografia, então obviamente a própria Michelle conta sua história desde quando era a criança Michelle Robinson até o fim de sua estadia na casa branca como primeira dama Michelle Obama. Tudo muito bem escrito e com uma boa dose tanto de realismo quanto de humor, o livro é de leitura fácil e prende bem. São mais de 400 páginas que passam até bem rápido.</p>

<p>Dentre os muitos pontos marcantes no livro vou citar dois aqui que me fizeram pensar. O primeiro é uma frase que ela repete ao longo do livro (e da vida) para ela mesma em momentos de dificuldade: “Am I good enough? Yes, I am”. Eu gostei muito dessa frase encorajadora justamente por ela ser simples. Ela não se encoraja dizendo que é maravilhosa, linda, forte, excepcional ou qualquer adjetivo que implique grandeza e superioridade. Para ter coragem basta dizer que ela é boa <em>o suficiente</em>, nada mais nem nada menos que isso. Ler isso para mim é um alívio. Eu acho bastante arrogante eu dizer para mim mesmo que sou excelente, inteligente, trabalhador ou qualquer coisa desse tipo. Mas eu consigo dizer, sem soar artificial ou arrogante, que sou bom o suficiente para encarar um desafio ou circunstância difícil.</p>

<p>O segundo ponto é que essa mensagem de apoio é passada para outras pessoas, especialmente jovens, constantemente. De menina pobre de Chicago ela foi para Princeton e Harvard com o apoio de muita gente (citados no livro :) E decide então que não é especial, fodona e gênia, mas sim reconhece que teve esse apoio e tenta dizer para jovens desfavorecidos que ela também já esteve lá. E ouvir isso importamuito. Uma das visitas mais marcantes foi à escola Elizabeth Garret Anderson, que ensinava primariamente crianças negras ou de minorias étnicas. Foram 3 contatos (2009 ,2011 e 2012) e <a href="https://theconversation.com/how-michelle-obamas-visit-to-a-london-school-helped-boost-students-grades-61694https://theconversation.com/how-michelle-obamas-visit-to-a-london-school-helped-boost-students-grades-61694https://theconversation.com/how-michelle-obamas-visit-to-a-london-school-helped-boost-students-grades-61694">esta reportagem</a> mostra que houve um ganho de desempenho significativo das alunas a partir de 2010 nos testes padronizados. É claro que existem vários fatores que podem influenciar isso, então não é exatamente possível afirmar que essa foi a causa da melhora. Porém, é significativo que não só essa escola aparece no livro como ela voltou para lá em 2018 para reforçar a mensagem e a importância do acontecimento em sua vida.</p>

<p>Para finalizar, todas as histórias do livro acontecem em um contexto diferente do meu: quem conta a história é uma mulher negra que tenta a todo momento encontrar sua voz e ocupar um lugar no mundo de acordo com o que ela acredita. Suas buscas e dilemas são colocados de maneira tão humana que essas diferenças me aproximaram da história e me deixaram inspirado. Vale a leitura :)</p>]]></content><author><name></name></author><category term="livros" /><summary type="html"><![CDATA[Acabei de ler o livro “Minha história” da Michelle Obama e gostei bastante.]]></summary></entry><entry><title type="html">Livro “The Internet Con” (Cory Doctorow)</title><link href="/livros/2023/12/17/livro-internet-con.html" rel="alternate" type="text/html" title="Livro “The Internet Con” (Cory Doctorow)" /><published>2023-12-17T00:00:00+00:00</published><updated>2023-12-17T00:00:00+00:00</updated><id>/livros/2023/12/17/livro-internet-con</id><content type="html" xml:base="/livros/2023/12/17/livro-internet-con.html"><![CDATA[<style>
    img {
        display: block;
        margin-left: auto;
        margin-right: auto;
        max-width: 90%;
        max-height: 300px
    }
</style>

<p>Recentemente acabei de ler o livro <a href="https://www.versobooks.com/en-gb/products/3035-the-internet-con">“The Internet Con: how to seize the means of computation”</a> por Cory Doctorow.</p>

<p><img src="https://www.versobooks.com/cdn/shop/files/getimage_f56a5b40-cc2c-496e-a798-9da52c436081.jpg?v=1690862906&amp;width=584" alt="" /></p>

<p>O tema principal do livro é uma estratégia de negócios comumente usada nas principais Big Techs atualmente: criação de um produto baseado no <em>Efeito de Rede</em> e posterior aumento do <em>Custo de troca</em> para que os usuários continuem na plataforma mesmo após ela não ser tão vantajosa quanto no início.</p>

<p><em>Efeito de rede</em> é o nome dado a uma caracterísitca bem interessante de vários serviços online: quanto mais gente que você conhece usa maior é o valor que o serviço retorna a você. Note que a relação aqui é simétrica e até um tanto simbiótica: o fato de você usar também cria incentivos e benefícios para que os seus conhecidos usem (ou continuem usando) o serviço. Esse efeito não é negativo isoladamente, mas se torna complexo quando é aplicado em plataformas fechadas.</p>

<p>Isso nos leva ao segundo ponto do livro: <em>Custo de troca</em>. Ao fecharem cada vez mais suas plataformas e não permitirem interoperabilidade ou acessos via API essas plataformas aumentam o <em>Custo de trocar para um concorrente</em>. Aliado ao <em>Efeito de rede</em>, isso cria um ambiente não competitivo em que seria necessário levar grande parte dos seus contatos para o novo concorrente para continuar tendo os mesmos benefícios.</p>

<p>Segundo o autor, essa mistura leva a uma queda na utilidade dos serviços prestados: agora que os usuários estão presos na plataforma pode-se fazer o que quiser para aumentar seus lucros. Seria por isso que “todo mundo odeia Facebook/twitter mas não consegue parar de usar”. O principal argumento é que isso cria estruturas de poder com influência e dinheiro grandes demais para serem saudáveis para a sociedade (segundo o autor).</p>

<p>A solução proposta pela autor é a interoperabilidade dessas plataformas, mesmo que forçada por legislação ou via engenharia reversa. Os exemplos citados incluem reparos de telefones e até tratores, mas passam também por coisas mais cotidianas como programas de mensagens e redes sociais. A ideia geral é que toda a tecnologia que temos e usamos deveria ser acessível para reparos e usos sem restrições artificais de disponibilidade e/ou concorrência.</p>

<p>Algumas notícias recentes como a <a href="https://www.theverge.com/2023/12/13/24000120/threads-meta-activitypub-test-mastodon">adoção de ActivityPub pelo Threads</a> ou da interop forçada do iMessage<a href="https://www.engadget.com/apple-confirms-it-has-blocked-imessage-exploit-012015485.html">[1]</a><a href="https://www.engadget.com/beeper-mini-is-back-promising-imessage-access-on-android-if-you-sign-in-with-an-apple-id-182924774.html">[2]</a> tornaram o livro mais relevante para mim. Gosto de tecnologias não tradicionais, então sempre comemoro quando esse tipo de movimento ocorre. Enfim, recomendo a leitura. Dá para ler fácil em um fim de semana e serve como introdução a vários assuntos legais de Web aberta e tecnologias alternativas.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="livros" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">PSP: alguns experimentos com desenvolvimento de software</title><link href="/psp/2023/11/29/experimentos-psp.html" rel="alternate" type="text/html" title="PSP: alguns experimentos com desenvolvimento de software" /><published>2023-11-29T00:00:00+00:00</published><updated>2023-11-29T00:00:00+00:00</updated><id>/psp/2023/11/29/experimentos-psp</id><content type="html" xml:base="/psp/2023/11/29/experimentos-psp.html"><![CDATA[<p>Depois de desnterrar meu PSP após algumas oconveras com alunos resolvi ligá-lo e brincar um pouco com ele. É um console portátil estranhamente pequeno para os padrões atuais, sendo ligeiramente menor que meu ceuluar e ridiculamente menor que um SteamDeck</p>

<p><img src="/assets/psp/foto-sdl.jpeg" alt="" /></p>

<p>Por gostar de tecnologias abertas e afins, sempre tive instalados alguns homebrew no meu PSP. Só pela diversão resolvi hoje tentar compilar pacotes para o PSP. Não é algo exatamente comum de se fazer, mas gosto de aprender a programar em plataformas  não convencionais.</p>

<p>Uma coisa sensacional do PSP é a evolução das ferramentas desenvolvimento não oficiais: <a href="https://pspdev.github.io/">PSPdev</a>. Não só várias bibliotecas relevantes para jogos como SDL2 e Lua tem versões para PSP como também é possível gerar jogos e programas que rodam também em PSPs que não usam Custom Firmware (ou seja, que não foram hackeados). Vou fazer um guia básico aqui de como fiz para compilar e rodar um dos exemplos do site diretamente no meu PSP.</p>

<p><a href="https://github.com/igordsm/psp-sdl2-with-docker/tree/main">Tudo o que foi feito está disponível neste repositório do github</a>. Os comandos nessa página usam esses arquivos como referência.</p>

<p>Para  facilitar a vida procurei primeiro por algum docker file ou release binário e encontrei esse repo: <a href="https://github.com/ticky/docker-pspdev/">ticky/docker-pspdev</a>. Tentei rodar diretamente, mas não funcionou pela imagem estar baseada em Ubuntu 12.04, que não tem mais repositórios online. Atualizei a imagem para 22.04 e mudei um pouquinho as dependências, conseguindo rodar comandos básicos na imagem de resultado.</p>

<p>Para ter um shell com tudo instalado basta rodar</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>docker run -v $PWD:/src/  -it --rm igormontagner/pspdev
</code></pre></div></div>

<p>O código da pasta atual já estará disponível na pasta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">/src</code>. Useis dois exemplos disponíveis no site do PSPdev: um com as bibliotecas nativas do PSP e outro com SDL2 (biblioteca multiplataforma muito usada). Para compilar ambos é só executar os comandos abaixo. Como estamos usando docker, fica muito fácil rodar somente ou ou dois comandos dentro do container e assim não precisamos nem criar uma sessão interativa :D</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>mkdir build &amp;&amp; cd build
psp-cmake ..
make
</code></pre></div></div>

<p>Isso deve ter criado um arquivo <code class="language-plaintext highlighter-rouge">EBOOT.PBP</code> na pasta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">build</code>. É esse arquivo que representa um jogo no PSP. Para fazê-lo executável pasta ligar o PSP no PC, criar uma pasta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">SDL</code> dentro da pasta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">/GAME</code> e copiar o <code class="language-plaintext highlighter-rouge">EBOOT.PBP</code> para lá.</p>

<video width="600" controls="" src="/assets/psp/demo-sdl.ogv">  
</video>

<p>E é isso! Não é complicado codar e rodar programas no PSP e é essa uma das razões que a cena Homebrew foi tão forte nesse console. Olha só a quantidade de <a href="https://www.gamebrew.org/wiki/List_of_PSP_homebrew_applications">apps</a> e <a href="https://www.gamebrew.org/wiki/List_of_PSP_homebrew_games">jogos</a> homebrew! Alguns deles ainda são atualizados e existe até um port experimental da engine Godot :O</p>]]></content><author><name></name></author><category term="psp" /><summary type="html"><![CDATA[Depois de desnterrar meu PSP após algumas oconveras com alunos resolvi ligá-lo e brincar um pouco com ele. É um console portátil estranhamente pequeno para os padrões atuais, sendo ligeiramente menor que meu ceuluar e ridiculamente menor que um SteamDeck]]></summary></entry><entry><title type="html">Modelos de Trabalho para Ninjas (alunos de graduação auxiliares)</title><link href="/ninjas/2023/11/24/modelos-de-trabalho-ninjas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Modelos de Trabalho para Ninjas (alunos de graduação auxiliares)" /><published>2023-11-24T21:49:13+00:00</published><updated>2023-11-24T21:49:13+00:00</updated><id>/ninjas/2023/11/24/modelos-de-trabalho-ninjas</id><content type="html" xml:base="/ninjas/2023/11/24/modelos-de-trabalho-ninjas.html"><![CDATA[<p>Este documento detalha alguns modelos de trabalho para alunos de graduação que auxiliam em disciplinas. No Insper eles são chamados de NINJAS (Need Information Just Ask) e aparentemente herdaram o nome usado pelo Olin College of Engineering durante a parceria nos anos iniciais da Engenharia. Ter um plano de trabalho ajuda a explicitar as atividades esperadas do aluno, melhorar a qualidade do trabalho entregue e a interação ninja-alunos-professores.</p>

<p>As seguintes expectativas gerais valem para todos os modelos:</p>

<ol>
  <li>ser respeitoso/a com os alunos e professores do curso</li>
  <li>dedicar pelo menos 4 horas por semana</li>
  <li>ser proativo/a na identificação de tarefas e proposição de soluções</li>
  <li>comprometer-se com as tarefas assumidas junto aos alunos e professores</li>
</ol>

<p>Seguem abaixo 3 modelos de planos de trabalho que podem ser adaptados para cada disciplina e aluno candidato a ninja. Lembrando que cada matéria no Insper pode ter até 2 ninjas, então selecionar de acordo com a aptidão de cada ninja é recomendado.</p>

<p><strong>Engenheira/o de curso</strong>: atua no desenvolvimento de softwares que apoiam o andamento das disciplinas, melhorando suas ferramentas de avaliação e feedback. Estes alunos em geral não fazem horário de atendimento regular, já que a maior parte do seu tempo é dedicada à programação. Algumas de suas responsabilidades são:</p>

<ul>
  <li>desenvolver a aprimorar softwares abertos criados para as matérias</li>
  <li>dar suporte a alunos com dificuldades em usar esses softwares</li>
  <li>implantar novas versões dos softwares desenvolvidos</li>
</ul>

<p><strong>Auxiliar de prototipação e avaliação</strong>: Essa pessoa deverá realizar todos os trabalhos de avaliação antes da liberação para osalunos e ajudar na correção, realizando controle de qualidade dos trabalhos dos alunos. Pode realizarcorreções sob supervisão direta do professor da disciplina. Pode fazer horários de atendimento eventuais, especialmente perto de avaliações importantes. Algumas de suas responsabilidades são:</p>

<ul>
  <li>realizar atividades de aula e avaliações antes dos alunos e dar feedback sobre sua experiência emtempo hábil para o professor realizar melhorias</li>
  <li>realizar controle de qualidade das entregas de trabalho dos alunos</li>
  <li>fazer correção de atividades <strong>em conjunto com o professor da disciplina</strong></li>
</ul>

<p><strong>Auxiliar de suporte pedagógico</strong>: atua diretamente com alunos na solução de dúvidas em sala de aula e em horário de atendimento. Exige grande domínio do material, já que acompanha os alunos durante o processo de aprendizagem. Suas responsabilidades são</p>

<ul>
  <li>estar presente em todas (ou quase todas) aulas da disciplina</li>
  <li>atender alunos durante as atividades práticas da disciplina</li>
  <li>durante os atendimentos, guiar os alunos em seu aprendizado ao invés de dar as respostas dos exercícios</li>
  <li>relatar dúvidas comuns e acompanhar o progresso da sala em conjunto com o/a docente responsável</li>
</ul>

<h2 id="como-usar-os-modelos">Como usar os modelos</h2>

<p>Considerando que um aluno ninja trabalhará pelo menos umas 4 horas semanais, não é razoável esperar que seja capaz de fazer de tudo um pouco e ainda ter um impacto significante no curso. Por isso, uma sugestão seria tornar concretas as sugestões de atividades nos modelos acima. Vou dar dois exemplos que usei na seleção para 2024/1.</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Vaga 1</strong> (baseado no modelo 2 - prototipação e avaliação): a pessoa selecionada irá adaptar exercícios que usem testes automáticos usando JUnit para serem disponibilizados via PrairieLearn. Além disso, irá também adaptar alguns exercícios usados em handouts para incluir aleatorização e disponibilizá-los para treino no PrairieLearn. Em semanas de entregas grandes pode dar atendimento extra.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Vaga 2</strong> (baseado no modelo 3 - suporte pedagógico): a pessoa selecionada irá oferecer 2 horários de dúvidas de 1 hora durante a semana, além de criar animações de simulações dos algoritmos tratados em aula e ajudar a revisar os materiais de aula. A maioria dos resultados visíveis será na visualização de algoritmos e criação de simulações animadas passo a passo.</p>
  </li>
</ul>

<!--
## Materiais de divulgação úteis

Pessoalmente eu gosto de anunciar as posições disponíveis para todos os alunos e escolher entre os que tem vontade de participar. Outros professores preferem convidar diretamente alunos. Se você quiser fazer um anúncio, pode usar o seguinte kit para criar material de divulgação. Em geral eu gosto de enviar via blackboard (ou Discord) e, dependendo do alcance desejado, também imprimo e colo na porta de alguns dos labs. 

TODO: kit canva que uso 
-->]]></content><author><name></name></author><category term="ninjas" /><summary type="html"><![CDATA[Este documento detalha alguns modelos de trabalho para alunos de graduação que auxiliam em disciplinas. No Insper eles são chamados de NINJAS (Need Information Just Ask) e aparentemente herdaram o nome usado pelo Olin College of Engineering durante a parceria nos anos iniciais da Engenharia. Ter um plano de trabalho ajuda a explicitar as atividades esperadas do aluno, melhorar a qualidade do trabalho entregue e a interação ninja-alunos-professores.]]></summary></entry><entry><title type="html">Dados todos os efeitos da IA na sociedade, a resultante é positiva?</title><link href="/reflexoes/2023/11/20/ia-resultante-positiva.html" rel="alternate" type="text/html" title="Dados todos os efeitos da IA na sociedade, a resultante é positiva?" /><published>2023-11-20T00:00:00+00:00</published><updated>2023-11-20T00:00:00+00:00</updated><id>/reflexoes/2023/11/20/ia-resultante-positiva</id><content type="html" xml:base="/reflexoes/2023/11/20/ia-resultante-positiva.html"><![CDATA[<style>
.card-link-externo {
    padding: 1.5em;
    border: 1px #DDDDDD solid;
    border-radius: 5px;
    margin-top: 0.5em;
    margin-bottom: 0.5em;
}
.card-link-externo a {
    margin-bottom: 0.5em;
    display: block;
    text-decoration: underline;
    text-weight: bold;
}
.card-link-externo p {
    margin-bottom: 0;
}
</style>

<p>O texto abaixo me causou uma grande reflexão sobre IA e tecnologia na última semana.</p>

<div class="card-link-externo">
<a href="https://www1.folha.uol.com.br/ambiente/2023/11/canudo-de-papel-e-realmente-melhor-que-o-de-plastico-o-impacto-de-cada-um-segundo-a-ciencia.shtml">Canudo de papel é realmente melhor que de plástico?</a>
<p>Canudos de papel também tem impacto ambiental e um monte de químicos eternos. Trocar canudos de plástico por papel não é tão obviamente efetivo quanto possa inicialmente parecer.</p>
</div>

<p>Diversos eventos que ocorreram nos últimos meses no Brasil me impactaram profundamente: quedas de energia, calor extremo, tiroteio em escolas, morte no show da Tatlor Swift, notícias falsas em eleições. Todos problemas complexos, importantes e difíceis de resolver.</p>

<p>Todos os “maravilhosos” benefícios de IA que tenho visto não estão ajudando a resolver esses problemas. Não tem ChatGPT, Bard, Midjourney, dall-e e Bing à altura desses problemas. Mesmo tentativas de usar tecnologia a servíço de problemas complexos como saúde mental esbarram em <a href="https://foundation.mozilla.org/en/privacynotincluded/articles/are-mental-health-apps-better-or-worse-at-privacy-in-2023/">preocupações básicas de privacidade</a>.</p>

<p>Outras melhorias importantes, como esta <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-023-03552-y">notícia sobre previsão do tempo usando modelos de IA</a>, esbarram em um segundo problema: colocar planos em prática ainda requer pessoas e todas suas complexidades. Para se ter uma ideia do que isso significa, vale a pena ler o texto abaixo.</p>

<div class="card-link-externo">
<a href="https://www.wired.com/story/joi-ito-ai-and-bus-routes/"> Bus Routes in Boston </a>
<p> Este artigo conta a história de uma mudança de horários de ônibus em Chicago feita por uma equipe de pesquisadores do MIT. O algoritmo e a solução encontrada por ele tinham diversos benefícios e cuidados com a população, mas diversos fatores humanos fizera a iniciativa de anos de trabalho naufragar.  </p>
</div>

<p>Isso tudo sem contar os problemas que já foram reportados com tecnologias baseadas em IA:</p>

<ul>
  <li><a href="https://earth.org/the-green-dilemma-can-ai-fulfil-its-potential-without-harming-the-environment/">Impacto ambiental</a></li>
  <li><a href="https://piaui.folha.uol.com.br/nos-erros-de-reconhecimento-facial-um-caso-isolado-atras-do-outro/">Problemas com reconhecimento facial pela policia</a></li>
  <li>Táxis autônomos tinham dificuldade para identificar crianças e a Cruise (controlada pela GM) sabia disso e continuou com os carros na rua. <a href="https://www.engadget.com/gm-recalls-nearly-1000-cruise-robotaxis-after-pedestrian-collision-183049933.html">Essa informação foi revelada após um acidente de trânsito envolvendo um dos táxis</a></li>
  <li><a href="https://arxiv.org/pdf/1908.08313.pdf">radicalização via youtube</a></li>
</ul>

<p>Mais ainda: um brasileiro jovem médio teria dificuldade de verificar informações sugeridas por sistemas de IA e raciocinar sobre seus efeitos e benefícios. Afinal,<a href="https://agenciadenoticias.ibge.gov.br/agencia-noticias/2012-agencia-de-noticias/noticias/37089-em-2022-analfabetismo-cai-mas-continua-mais-alto-entre-idosos-pretos-e-pardos-e-no-nordeste">segundo o IBGE</a>, 18,3% dos jovens entre 15 e 29 anos não concluiram o ensino médio e cerca de 60% não estavam estudando.</p>

<p>Da mesma maneira que o texto sobre os canudos de plástico, me parece que estamos adotando de maneira rápida uma série de tecnologias e ferramentas que tem tantas interações complexas que não é claro que a resultante disso é positiva. Ela pode ser positiva? Não sei, mas ferramentas de IA existem e os alunos usam. Como docente, gistaria de transformar esse uso então em algo que traga benefícios e que seja socialmente inserido. Imagine o que aconteceria se conseguissemos formar gente que tenha conhecimento profundo sobre tecnologia <strong>E</strong> se importa com sua utilização na sociedade? Pra mim essa é uma das questões mais interessantes da docência no momento e é algo que quero explorar mais no futuro.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="reflexoes" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Palestra sobre licenças de software e qualidade de projeto</title><link href="/talks/2023/11/15/palestra-pfe.html" rel="alternate" type="text/html" title="Palestra sobre licenças de software e qualidade de projeto" /><published>2023-11-15T21:49:13+00:00</published><updated>2023-11-15T21:49:13+00:00</updated><id>/talks/2023/11/15/palestra-pfe</id><content type="html" xml:base="/talks/2023/11/15/palestra-pfe.html"><![CDATA[<p>No semestre passado dei uma palestra para os alunos do Projeto de Final de Engenharia no Insper sobre licenças de software e qualidade de projeto de software. Como registro, a apresentação pode ser vista abaixo.</p>

<div style="margin-left: auto; margin-right: auto; max-width: 500px">
    <iframe src="/assets/palestra-pfe/slides.html" width="100%" height="300" />
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="talks" /><summary type="html"><![CDATA[No semestre passado dei uma palestra para os alunos do Projeto de Final de Engenharia no Insper sobre licenças de software e qualidade de projeto de software. Como registro, a apresentação pode ser vista abaixo.]]></summary></entry></feed>